成日話打國際線，不如睇下世界各國係點睇今次武肺

首想講如果大家真係捐完立場星火612蘋果仲有閒錢既 可以考慮買端睇睇 都幾多報導係值得觀看
始終新聞有時都係有價

我地首先睇睇歐洲 英國係點睇

在英國，媒體不乏傳出認為中國隱瞞信息導致疫情全球擴散並應該追責的聲音。《泰晤士報》一篇評論文章指出，中國政府應當為大流行危機負責，人們不應當接受它將自己塑造成世界英雄的公關敘事。《每日電訊報》也刊登一篇相似主題的評論文章，認為中國在此次疫情爆發後，並沒有像SARS時一樣與世界衞生組織展開有效合作，而是以謊言和否認來應對危機。西方世界需要讓中國為疫情的擴散付出相應責任。
但更多的觀點並不認為英國是追責的「局內人」，相反，英國，以及歐洲大陸，更像是一場大國角力的「旁觀者」。
BBC在一篇新聞報導中總結了關於疫情源頭調查的多方反應。一位在倫敦的中國外交官員認為國際調查無疑是政治驅動，只會轉移注意力，因此，中方不會同意任何國際調查。與美國強硬態度不同的是，歐洲面對中國時則表現出「緊張」和小心。造成緊張的部分原因在於歐洲仍依賴從中國進口醫療物資，並希望相關信息交流渠道仍能夠保持通暢。儘管如此，歐盟的一份報告仍然指俄羅斯與中國正在疫情相關問題上展開宣傳戰。
牛津大學歷史學教授Peter Frankopan在《衞報》撰寫評論文章，指出中國在引領世界應對這次危機的集體行動中還做得太少。他指西方眾多的民主國家在應對疫情中出現諸多失誤，歐洲國家之間更缺少團結協作。與此對比，中國的抗疫表現和參與的國際援助都顯得更為突出。但是其他國家並非不了解中國在格外用心地塑造抗疫敘事，這樣的宣傳不會被照單全收。
《衞報》另一篇評論文章則認為特朗普對中國的指責是為自己的失誤與濫用權力尋找替罪羊，從而回避自己的責任，削弱了全球合作，並帶來新冷戰的危險。中國在面對特朗普充滿敵意的言辭時，也放棄了一貫的「和平崛起」路線。「戰狼」式發言人以宣傳語言、謊言和新的陰謀論作為回應，中國國內的極端民族主義和排外主義情緒放任增長。文章指中美雙方的尖鋭對抗正在扼殺兩大國合作的可能，在此背景下，很難進行獨立的國際調查來追溯全球大流行的成因，而未來的國家合作也註定蒙上陰影。

之後睇睇法國

在法國，疫情開始時，主流媒體如《世界報》普遍將武漢地方官員隱瞞疫情背後的機制和近五年中國政治發展趨勢聯繫在一起，認為地方政府報喜不報憂，控制輿論，專家話語權遭官員壓制成為武漢疫情失控的主要原因，而李文亮醫生則被視為體現體制缺陷的關鍵悲劇人物。 4月以來，隨着疫情向全球的擴散，特別是歐美疫情的集中爆發，法國媒體對於中國疫情責任的探討更為深入。
首先是對陷入特朗普陰謀論的武漢中科院病毒研究所P4生物安全實驗室的調查，《世界報》、《費加羅報》，《新觀察家》先後在4月底5月初推出專題文章，這個實驗室是2003年SARS疫情後希拉克（席哈克）政府在爭議中啟動的中法合作重大項目，因此被法媒特別關注。在法方眼中，武漢P4實驗室本應是法國科研軟實力對華輸出的碩果，但中國卻將其視為展現自身獨立科技能力的標誌，因此實驗室的建設和使用逐漸脱離最初的協議和法方控制。儘管法國媒體認為沒有任何直接證據證實疫情和實驗室泄露有關，但認為中方在此類敏感科研設施的建設和運行中缺乏透明度，加上中國近年科研競爭加劇導致科研人員急功近利，如果武漢P4實驗室捲入疫情，會對未來中法和中歐的科技合作和技術轉移投下陰影。
在世界衞生組織的責任問題上，《觀點》（le Point）雜誌在5月6日的文章中強調譚德賽只是「沒有指揮棒的指揮家」，特朗普單邊主義外交政策減少或拖延對國際組織的撥款，導致經費不足的問題更加突出，在原本權限不足又遭到削弱的情況下，WHO面對強勢成員國只能讓步。通過慷慨捐款以及和發展中國家的聯盟讓中國影響力越來越大。於是面對疫情蔓延，WHO除了和中國合作別無他法。
在死亡數字問題上，4月17日《觀點》雜誌和《世界報》刊發了中國訂正肺炎死者人數的評論文章，認為中國死者的計算方式和國際方式有很大差異，因為不計併發症而亡，導致中國數字事實上被極大縮小了，這導致中國公布的疫情數字掩蓋了疫情嚴重程度和傳染性，造成了世界應對不及。
對於來自一些國家民間提出的通過司法途徑向中國索賠的聲音，4月30日的回聲報（les échos）文章認為國家享有國際法上的主權豁免地位，但是成員國有責任第一時間通知世界衞生組織疫情真實情況。司法追責無法成功，但會給中國帶來輿論壓力。而鉅額索賠請求更多是起訴方用以轉移國內政治社會矛盾的政治手段，難以成功，反而有可能刺激中國民眾近代國恥的回憶而鞏固中國體制。法國也有索賠的聲音，比如費加羅報4月24日的專欄評論文章認為美歐應當強迫中國為其疫情責任賠償全世界15萬億歐元，但此類觀點非常邊緣，其可行性和正當性在網站評論中備受質疑。
至於疫情對中歐關係的影響，法語媒體大多從2月份的北京的「切爾諾貝利（車諾比利）時刻」轉向了新的「中國威脅論」，這點在財經媒體上尤其突出。比利時法語雜誌《趨勢》（Tendances）和法國雜誌《挑戰》（Challenges）在5月7日不約而同都推出了後疫情時代中國經濟和科技專題，而且都認為中國正在從疫情中獲益。美歐應對疫情的混亂，及中國強大的工業，再加上疫情週期的提前讓中國有底氣面對西方的壓力。對於此次疫情引發的全球產業鏈調整問題，法國和比利時這兩家雜誌都認為只會微調，中國製造業中心地位難以動搖，歐洲再工業化依然舉步維艱，且在中美關係緊張，科技戰加劇的大背景下，中國加速科技自主化，未來歐洲面臨的不僅是中國製造的競爭，還有中國科技的競爭。
總的來說，法國媒體對中國疫情責任的報導，主要集中在幾家老牌中左和右翼主流媒體。法國媒體尤其關心武漢P4實驗室合作問題和中國在WHO的角色。而世界衞生組織，對法國這樣支持多邊主義世界秩序的國家來說至關重要。
經過此次疫情，法媒對中歐有關多邊主義的共識也產生了懷疑，認為更像雙方自說自話，理念本質上相差甚遠。另一方面，法媒在疫情責任追訴和索賠上的評論和分析顯得更為温和，這和中法官方關係相對穩固，法國政客對華言論相比英美更為低調温和是一致的。
德國媒體對疫情的關注，則經歷了波動。以武漢封城作為第一節點，主流嚴肅媒體如《南德意志報》等開始了多日多版面報導，其中包括了對湖北嚴格的全省封閉措施的人權質疑。
在德國疫情爆發後，發行量最大的通俗報刊《圖片報》於4月15日的文章中，指責中國應就疫情給各國造成的損失買單，並列出一份價值千億歐元的「賬單」。中國駐德使館對此「強烈不滿和憤慨」，認為此索賠報導「用心險惡……逾越了審慎、公正等最起碼的新聞報導底線」。較出乎意料的是，面對大使館態度強硬的致函，《圖片報》迅速以「中國危害全世界」的視頻挑釁回應。視頻中，其主編Julian Reichelt直接將矛頭指向中國國家主席主席習近平，列出了中國政府的「四大問題」，並罕見配上了中文字幕，其簡單化且煽動意味濃郁的講述風格則迎合了《圖片報》的慣常受眾。
曾因其「Corona-Virus Made in China」封面引起巨大「辱華」風波的《明鏡週刊》，在其最新一期中，以「在武漢發生了什麼，誰應對這場疫情負責」為封面討論相關話題。在一篇對中國駐德大使吳墾的採訪中，記者較為直接地詢問了疫情以來的諸多爭議焦點，如「李文亮醫生被沉默」，「中國拒絕獨立調查」、「病毒由美軍帶入中國理論」、「中國是否應對世界範圍內疫情的傳播負責任」等。緊隨其旁的是一篇題為 「北京是否應為疫情損失提供賠償」的社論，而這篇文章也幾乎折射了明鏡在疫情期間對中美紛爭一直秉持的立場。

一方面，《明鏡週刊》認為雖然難以通過國際法定義中國的責任，但後者無疑在十二月及一月期間隱瞞了疫情的嚴重性和威脅性，並爆料稱據德國聯邦情報局的調查，中國曾於1月21日致電WHO請求其延遲發布「大流行病」警告，導致他國損失至少幾周的寶貴防疫時間。就政府立場出發，明鏡認為德國需警惕中國藉機進行政治宣傳，但亦承認德國政府並不會在此時公開批評中國，因為後者正為其提供大量醫療物資。另一方面，特朗普的一系列防疫措施被置於批判審視之下，對美國的「武漢實驗室病毒泄漏理論」，《明鏡》除表達質疑立場外，也將特朗普接受採訪時提及的 「（證據）不能透露」，與美國前國務卿科林鮑威爾（Colin Powell ）面對詢問伊拉克化學武器證據時「我不能把我們知道的所有東西和您透露」的回應對比。
在意大利，4月21日，聚焦於移民問題的非盈利組織「歐洲一體」（Oneurope）率先發起了向中國政府索償的集體訴訟聯署。該集體訴訟官方頁面援引了英國智庫亨利傑克遜學會（Henry Jackson Society）公布的法律報告，以及美國密蘇里州共和黨議員Josh Hawley提起的訴訟賠償作為支撐論據，意圖在意大利司法機關和國際法院面前起訴中國政府，主要聚焦在中國信息不透明及疫情通報方面失職，認為若中國政府及時遵守世界衞生組織的信息義務及相關國際健康規約，本可避免或限制病毒的全球傳播。

有人想討論或者再睇其他國家
例如俄羅斯 加拿大 日本 中東 非洲既我再貼

建議係連登應該直接貼重點
簡單到係全世界認為中國有責任
咁既程度
btw就咁睇唔少地方始終都係覺得錢大於一切

想睇吓中東同非洲 佢地當地輿論係點

好
我晏少少整理下重點
簡單概括一下
成件事疫情而家其實就係完全政治化
全世界都係睇住來食

阿拉伯語世界則在「中國該對疫情負什麼責任」上辯論甚多，尤為集中於卡塔爾（卡達）半島電視台（Al Jazeera）。其餘如埃及百年老報《金字塔報》（Al-Ahram），除了報導中國疫情信息外，便是刊載中國對埃及的物資援助；或像沙地（沙烏地）阿拉伯親官方的《今日報》（Al Yaum）、以煽情著稱的《歐卡茲報》（Okaz）等，若非轉載外媒信息稿，便是把火力集中在聲討土耳其與伊朗上，唯有零星幾篇文章提到了「若要防止悲劇重演，中國就該開放接受調查病毒來源」的觀點。
相較之下，《半島電視台》的豐富度一枝獨秀。其博客專欄自3月開始便陸續刊有探討中國角色的深度專文。在「中國是否該為疫情負責」上，《半島》專文的立場大致相同，即認為這是西方遮掩自身政府無能、防疫不力的推諉說辭，其中又以對美國的批評最為激烈，許多作者皆認為特朗普將這場危機當作造勢工具，只顧連任而無大局。比如蘇丹研究員艾哈邁德·卡戴許（Ahmed Kardash）認為如今美國對中國的攻訐，正如當年栽贓伊拉克藏有大規模毀滅性武器般，是為達目的不擇手段的政治操作。
而在「中國未來將在世界秩序中扮演何種角色」上，《半島》專文的立場便有所分歧，有些作者認為「中國巨龍」即將崛起，「吞噬以美國為首的腐敗資本主義世界」；然而也有作者提出中國仍要依靠西方市場與購買力，才能撐起自己的一帶一路計劃，故短期內中國無法取代美國。也有作者別樹一格，提出中國將以「人道大國」之姿崛起，填補亞洲懸空已久的「精神空白」。
而在半島電視台的節目訪談上，針對中國的防疫主題多有辯論。例如在4月14日的《中國真在處理疫情上大勝歐美嗎？還是這個勝利不過是謊言？》專題中，兩位來賓便激烈交鋒，其中一方認為中國政府造假數據、放任國民全球散播病毒，事後還想以大外宣的方式為自己洗白；另一方則反駁稱中國其實出台許多積極的防疫政策，反倒是特朗普缺乏危機處理能力，故而屢屢攻擊中國。5月7日的《特朗普為何指責中國散播病毒》裏，來賓則大致認同這是出於選舉考量的政治操作。
阿語世界對中國和疫情的討論，既牽涉自身對西方的複雜情感，也投射了多重的中國形象。
至於非洲國家，則和許多其他地方——尤其是歐美，有着不同的語境。
許多非洲國家，如尼日利亞（奈及利亞）的媒體，對中國疫情關注的出發點源於廣州非洲人遭受到的不公平對待，以及非洲面臨疫情時中國是否能夠在債務等方面予以減免。
比如，前世界銀行副行長，尼日利亞政治家Obiageli Ezekwesili就在寫給《華盛頓郵報》的一篇評論中要求中國賠償。她認為中國「這個富有而強大的國家沒有透明而有效地應對這場全球災難」，從而會導致非洲GDP縮減4.5%，超過2000萬人失業（據非盟預測）。全文花了大篇幅描述非洲在瘟疫面前的困境，提到「中國應該立刻勾銷他們的政府、銀行和合同方在2000年和2017年之間擴展到非洲的超過1400億美元的債務……作為補償的一部分。」這篇評論文章還認為中國應該接受對疫情問題的獨立調查，並且和全部G20國家一道向非洲提供援助。尼日利亞議員Ben Igbakpa其後則在國會發起動議，要求調查中國在尼投資並獲得通過，不過其後續如何操作仍是未知數。
非洲關於「中國責任論」的討論出發點多來自非洲國家自身的困境，但形式上呼應了美國的關注。在東非的肯尼亞也有類似聲音，肯尼亞最大的英文媒體《Standard》就在四月中刊出一篇評論文章，討論法律層面上是否可以向中國追責。
擔心債務問題和經濟問題，希望更多援助和債務減免，並對廣州的防疫舉措不滿，使得非洲媒體上呈現出了不少對中國追責的聲音。儘管相比對非洲內部疫情和政治的報導，這些聲音在媒體上並不算是主要議題。但考慮到非洲對中國在地緣政治上的重要地位，與先前中非之間在政府層面較為融洽的關係，疫情帶來的抨擊中國的聲音不容北京小視。

錢大於一切咪搵中國賠錢

講得好好，根本歐美咁多國大家都對武漢肺炎有唔同睇法，唔係個個都要追討中共，而且有唔少國家係想借武漢肺炎去打擊美國獨大局面
去到民眾層面，佢地更加似係who cares咁，淨係想快d解決件事過正常生活，都唔多理係邊個攪到咁，總之依家個政府要買單

其實歐洲一句講晒
又或者全世界都係
都係錢
中國既人民幣戰術其實好有效
係中國人眼中
今次既事就係洋鬼子又來呃錢

其實好多國家都有評論話賠錢都係鳩up居多
話因為法理基礎薄弱
同埋好似有咩主權豁免

留名

提提大家
Task1 Task2 Like retweet reply
Twitter 戰線手足整咗個網站出嚟比大家做task

入bot 拎任務24小時更新：

另有手足會係佢Twitter Account 每日更新任務:

或者download 香城online 個app 都有Twitter 任務做

Like retweet reply
*如果見到想用嘅圖已經有手足用咗請搵第二張圖
*如果見到已經有好多圖就唔好再放圖，只留文字（短短地都得）
*唔好只係扔低張圖咩字都唔打
*唔知留咩好就like 手足留言或者啲對我哋有利嘅留言

將Twitter 變成日常，每人每日做少少。
每人嘅一小步加埋就係一大步。
我哋唔知做咩先有用，所以咩都試下咩都做下

繼續
想睇埋俄羅斯同日本

外國媒體唔少親中

端傳媒

面對大使館態度強硬的致函，《圖片報》迅速以「中國危害全世界」的視頻挑釁回應。視頻中，其主編Julian Reichelt直接將矛頭指向中國國家主席主席習近平，列出了中國政府的「四大問題」，並罕見配上了中文字幕，其簡單化且煽動意味濃郁的講述風格則迎合了《圖片報》的慣常受眾。

有冇呢個視頻

我德國啲friend啲冇乜讀書既屋企人
好多都話依場疫情係bill gates同埋猶太人搞出黎...
佢地係一班唔肯打疫苗 相自然療法個啲人...
個邊老一輩既人真係好多都咁諗....

想睇

比起追究全球疫情責任，日本媒體總體上更關注安倍政府的防疫表現。對於中國疫情，除了幾家例如《朝日新聞》、《讀賣新聞》等有駐中國記者的新聞機構，日媒多引用官方，只轉不評，以政府動作和疫情基本情況的事實性報導為主。有駐地記者的新聞機構會發回更貼地詳盡的報導，並綜合《財新》等內地媒體和香港媒體的消息。
日本的國營媒體 NHK類似英國的BBC，需秉持「中立」原則，這暗合日本政府的作法，疫情在中國爆發後，首相安倍晉三多次講話支持中國採取措施應對瘟疫，日本政府積極向中國提供物資，「山川異域，風月同天」等詞句還在內地社交媒體中流行了一把。
1月27日，NHK報導立憲民主黨前國會對策委員長安住淳建言要求安倍政府督促中國政府透明公開疫情信息的新聞，算是為數不多的指責中國政府的信息。安住表示，正是在安倍希望習近平照常訪日的這個時候，更需要中國政府提供確切的疫情情報。此時日媒的關注焦點大多在習近平原訂於4月以國賓身分訪日的計劃是否會推遲上，此次會議建基於中日修好的大背景，被外界認為將「昭示中日關係進入新階段」。
2月12日，NHK刊登了以「新型肺炎是對中國指揮部的試煉」為題的時評，總結了病毒在中國急速擴散的三個原因——飲食文化，大規模人口移動，和政治上的隱蔽性，配上三隻猴子不聽、不看、不說的插畫。文章對習近平發出重要指示後確診人數才以「幾何級數」增長表示質疑，又援引《中國新聞週刊》對李文亮的專訪和武漢市長周先旺在記者會上表示「地方政府只有一定權限」，以及許章潤教授的評論，總結說這是一個中央集權體制下對言論自由管制造成弊害的故事。
《朝日》和《讀賣新聞》對中國內地輿論和疫情中出現的人權和言論自由議題十分關注。一直被認為是「親中」的左派媒體《朝日新聞》在報導疫情時，對《財新》迅速被刪的調查報導、許志永和陳秋實的失蹤、方方日記、湖北公務員起訴武漢政府到報導網民接力用不同版本發出《人物》對艾芬醫生的專訪《發哨子的人》等話題均有涉及。
但《朝日新聞》的論點至多停留在反思中國體制，也會專門提及中國援助日本的醫療物資。相比之下，立場偏右的《讀賣新聞》等媒體則會走前一步，要求追究中國政府對全球疫情的責任。有意思的是，《朝日新聞》中文版能在牆內穩定打開，但《讀賣新聞》英文版會被屏蔽。
3月中開始，中國疫情緩解，日本則病例激增，日本輿論中要求追究中國責任的呼聲也在變高。國寶級搞笑藝人志村健因患COVID-19去世的消息令日本民眾十分悲痛，成為了情緒的爆發點，許多網民開始在日本政府記者發布會的Youtube直播和推特上要求中國對志村的死負責。此時日媒也出現了明確要求追究中國政府造成日本或全球疫情大爆發的評論文章。
比如，3月24日，DIAMOND 週刊刊登了立命館大學政策科學系上久保誠人的評論文章「為了埋葬中國的謊言，日本絕對不能輸給新型肺炎的理由」，文章認為中國在全世界在應對新型肺炎而疲憊不堪的時候，炫耀威權體制的重要性，憂慮會有更多人擁護威權主義，提出日本並沒有採取強權手段控制疫情，表示「在西方逐漸崩壞的今天，日本或許成為自由民主主義陣營最後的壁壘」。文章指「全球肺炎擴散的責任在於中國政府」，又批評WHO為了中國給予的利益，延遲發布緊急事態，造成全球大流行。又比如，4月12日，《讀賣新聞》中國總局長竹內誠一郎發布了一篇評論文章「不會道歉的黨的作繭自縛」，認為中國體制是造成疫情擴散全球的「人禍」。這一論點引發中國駐日大使館在網站上發文抨擊，指《讀賣新聞》的文章是「公然詆譭中國共產黨，污衊中國政治體制」，希望日本有關媒體「客觀看待中國對全球公共衞生安全發揮的作用」。外交部發言人趙立堅則表示該文章「充斥對中國的無知、偏見和傲慢」，「違背新聞職業道德」，又強調中國為抗擊疫情付出巨大犧牲，「為其他國家抗擊疫情爭取了時間、積累了經驗」。
自從中美就病毒起源不斷論戰，NHK等日媒的國際板塊也就開始大篇幅關注雙方對此事的來回交鋒，中美雙方的聲明和回應，日媒均有報導。總體而言，日本輿論仍以一個十分熱切關注的旁觀者的角度，報導和評論中美兩國對於病毒起源和疫情責任的隔空嘴仗。

中國應對全球大流行負責的說法，在俄羅斯官方層面受到強烈抵制。
俄羅斯外交部多次表達對這一論調的反對態度。俄外交部長謝爾蓋·拉夫羅夫（Sergey Lavrov）在4月14日接受媒體採訪時表示，向中國索賠的觀點「突破一切底線和體面」，而如果中國拒絕支付就扣押其海外資產的言論，則讓他覺得「毛骨悚然」，因為「這是絕對不能允許的」。4月23日，俄外交部發言人瑪利亞·扎哈羅娃（Mariya Zakharova）稱部分國家對中國和世衞組織「虛誇而無根據的」攻擊，以及將病毒危機的「全部責任」轉嫁給他們的企圖是「極為不合時宜」的。不過，4月29日拉夫羅夫接受塔斯社採訪時，先是聲明瞭美、歐部分人士要求中國賠償的做法令人「悲傷」，也指出疫情結束後必須對病毒源頭進行調查，只不過這位外交部長強調，調查的目的是為了將來更好地應對病毒捲土重來，而非為了「服務選舉政治」。
5月8日，習近平與普京通電話。根據中方通報，普京表示「俄方反對個別勢力借疫情指責中國，將同中方堅定站在一起」，而俄方通報中對這一問題的陳述比較簡略，只說雙方將繼續協作防止疫情的政治化。
支持國際調查的則有杜馬議員、前國家首席健保醫師根納季·奧尼先科（Gennadiy Onishchenko）。他在接受俄新社採訪時稱，應該在《禁止生物武器公約》的指導下成立國際調查組，並且可以「出於好意」邀請美國人加入，在「不帶政治」的前提下研究病毒起源以及中國的早期應對問題。不過，這位醫生議員很快將火力轉向美國。他聲稱北卡大學教堂山分校曾與武漢病毒研究所共同研究過冠狀病毒，說明美國明知這項研究的風險卻不及時制止；美國也沒有向國際社會報告2001年的炭疽疫情；正是因為美國退出《禁止生物武器公約》，導致針對這次疫情無法組建國際調查組……而對於疫情爆發初期中國不願與俄羅斯共享毒株的指責，奧尼先科認為，如果換作美國，他們也不會樂意共享。這些說法，和俄羅斯媒體上流行的病毒起源於美國的陰謀論頗有重合。
俄羅斯的官方媒體和自由派媒體在報導和評論「中國是否需要負責」的話題時，達成了罕見的一致，都認為這是一個被政治化了的議題，而最被強調的兩個動機則分別是特朗普試圖轉移視線應對選戰，以及中美關係持續惡化的大趨勢。區別在於，反對派媒體並不否認中國在疫情早期應對過程中暴露出的種種問題，但仍會強調這一議題背後的政治目的大於科學。而官方媒體，尤其是受到嚴格管控的國營電視台在報導中通常明顯傾向中方，提到美方的指控時往往語帶嘲諷和批評，在嘉賓發言時，則會滾動播放美國在瘟疫掃蕩下的悲慘鏡頭和中國復工復產秩序井然的畫面。
目前，俄羅斯媒體中尚沒有出現要求中國為俄國疫情負責的聲音——儘管俄羅斯的疫情相當嚴重。這一方面這是因為俄羅斯疫情爆發主要是從歐洲度假歸國的俄羅斯公民所致，另一方面，類似觀點既不符合官媒的親北京立場，也不符合反對派媒體對俄當局應對不力的側重關注。